1. ความรู้ทั่วไปเกี่ยวกับระบบภูมิสารสนเทศผ่านเครือข่ายอินเตอร์เน็ต
===================================================

**ระบบอินเตอร์เน็ต**
   ระบบเครือข่ายหลายๆ เครือข่ายที่ไม่หมือนกัน อยู่คนละที่กัน แต่มีการเชื่อมโยงและติดต่อสื่อสารผ่านอุปกรณ์ทางด้านโทรคมนาคม โดยใช้หลักการในการสื่อสารข้อมูลบนมาตรฐานเดียวกัน ยกตัวอย่าง มาตรฐานการสื่อสารบนระบบอินเตอร์เน็ต เช่น HTTP FTP หรือ MAIL  

**ระบบสารสนเทศภูมิศาสตร์ผ่านอินเตอร์เน็ต (Internet GIS)**
   เป็นระบบบูรณาการที่ใช้เทคโนโลยีคอมพิวเตอร์ในการนำเข้า จัดเก็บ จัดการ สืบค้น วิเคราะห์ และแสดงผลข้อมูลภูมิศาสตร์ ซึ่งประกอบด้วย ข้อมูลเชิงพื้นที่ (spatial) และข้อมูลเชิงอรรถ (non-spatial, attribute)

**ความแตกต่างระหว่าง Web GIS และ Internet GIS**
   Web GIS: เป็นระบบ GIS หนึ่งที่ใช้เทคโนโลยีเว็บเพื่อการสื่อสารระหว่างองค์ประกอบต่างๆในระบบ ดังนั้น Web GIS จึงประกอบด้วยเครื่องมือที่ใช้ในการจัดเก็บ เรียกค้น จัดการ วิเคราะห์ข้อมูลเชิงพื้นที่ ซึ่งอย่างน้อยที่สุด Web GIS ต้องมีหนึ่งลูกข่าย (a client) และหนึ่งเซิร์ฟเวอร์ (a server) ที่ทำงานบนระบบปฏิบัติการที่เป็น desktop app. หรือ web browser app. ที่ให้ผู้ใช้สามารถสื่อสารผ่าน server และ server จะทำหน้าที่เป็น Web server app. ด้วย
   Internet GIS: เป็นคำที่ใกล้ชิดกับ Web GIS แต่ต่างกันนิดหน่อยตรงที่ Internet จะมี service ต่าง ๆ ที่หลายหลาย รวมทั้ง Web ก็เป็นบริการหนึ่ง โดยทั่วไปเราเรียกว่าเป็น ระบบ เช่นระบบ Internet GIS ที่มีหลายๆ บริการอยู่ในระบบ ซึ่ง Web GIS ก็เป็นหนึ่งบริการที่ฝังอยู่ในระบบอินเทอร์เน็ต Internet GIS จึงมีความหมายกว้างกว่า Web GIS
 
**GeoServer**
   GeoServer เป็นซอฟแวร์รหัสเปิดที่เขียนขึ้นมาจากภาษา Java ซึ่งยอมให้ผู้ใช้งานเผยแพร่และแก้ไขข้อมูลปริภูมิ ออกแบบให้รองรับความสามารถในการทำงานระหว่างระบบ (interoperability) โดยการเผยแพร่ข้อมูลเชิงพื้นที่หลากหลายรูปแบบหลักตามมาตรฐานรหัสเปิดความเป็นโครงการแบบสังคมขับเคลื่อน (community-driven) ทำให้ GeoServer ที่ถูกพัฒนาขึ้นได้รับการทดสอบ และรองรับจากกลุ่มผู้ใช้งานระดับปัจเจกชนและองค์กรที่หลากหลายจากทั่วโลกการจัดสร้าง GeoServer อ้างอิงมาตรฐาน Open Geospatial Consortium (OGC) , Web Feature Service (WFS) และ Web Coverage Service (WCS) รวมถึง Web Map Service ซึ่งมีสมรรถณะสูง  ล้วนได้รับการรับรองและพร้อมสนับจากกลุ่มผู้ผลิตซอฟแวร์ด้านภูมิสารสนเทศอย่างกว้างขวาง

**ข้อดี**

- เครื่องมือและการตั้งค่าทำได้ง่ายและสะดวก

- รองรับไฟล์ PostGreSQL, Shapefile, ArcSDE, และ Oracle เป็นต้น

-  Native Java รองรับการทำงานของไฟล์ GeoTIFF, GTOPO30, ArcGrid, WorldImages, ImageMosiacs andImage Pyramids

-  Web Map, มีหลายรูปแบบ เช่น JPEG, GIF, PNG, PDF และ KML.เป็นต้น

-  รองรับไฟล์ SLD สำหรับการเปลี่ยนการแสดงผลแผนที่

-  รองรับการแสดงผลผ่าน OpenLayers Application

**ข้อเสีย**

- เนื่องจากพัฒนาด้วยภาษา Java / JSP การติดตั้งจึงต้องการ JRE

- การพัฒนาเพิ่มเติมจากเดิมเพื่อให้สามารถทำงานที่ซับซ้อนขึ้นต้องใช้ภาษา Java เท่านั้น

- ช้ากว่า MapServer ซึ่งพัฒนาด้วยภาษา C/C++ 

.. figure:: img/01_1.png
   :width: 320px
   :align: center
   :height: 190px
   :alt: alternate text

รูปที่ 1 หน้าหลักของโปรแกรม GeoServer

.. figure:: img/01_1.png
   :width: 320px
   :align: center
   :height: 190px
   :alt: alternate text

รูปที่ 2 หน้าแสดงแผนที่ของโปรแกรม GeoServer
